\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b1517&id=can2C03&uuid=cc300&id=can2C06&uuid=031f0&id=can2C11&uuid=b2c31&id=can2F01&uuid=73ab4&id=can2F06&uuid=31f61&id=can2G02&uuid=8bc88&id=can2G04&uuid=1f62f&id=can2G06&uuid=3b832&id=can2L01&uuid=dfe60&id=can2L02&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Dérivation : }composées et variations 
      \item \textbf{Géométrie repérée  : }équations cartésiennes de droites
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
 \raggedcolumns
    \section[Dérivation : composées et variations]{Dérivation}
 \begin{exercice}
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
 Déterminer l'expression de la dérivée des fonctions $f$ dans chacun des cas suivants.
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=25135&id=1AN14-72&n=3&d=10&s=1-3-4&alea=2BSA&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}  $f(x)=\lparen 6x+1\rparen^2$ avec $x\in\mathbb{R}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $f(x)=\text{e}^{-6x+5}$ avec $x\in\mathbb{R}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $f(x)=\sqrt{-2x-3}$ avec $x\in\left]-\infty;-\dfrac{3}{2}\right[$.\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La fonction $f$ est de la forme $u^n$ et donc que la dérivée est de la forme $(u^{n})^\prime=nu^\prime u^{n-1}$.\\On a $u(x)=6x+1$, $n=2$ et $u^\prime(x)=6$.\\$f^\prime(x)=2\times 6\times\lparen 6x+1 \rparen$.\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=\lparen 6x+1\rparen^2$ est : $f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{12\times\lparen6x+1\rparen}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La fonction $f$ est de la forme $e^u$ et donc que la dérivée est de la forme $(e^u)^\prime=u^\prime e^u$.\\On a $u(x)=-6x+5$ et $u^\prime(x)=-6$.\\$f^\prime(x)=-6\times e^{-6x+5}$.\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=e^{-6x+5}$ est : $f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-6e^{-6x+5}}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La fonction $f$ est de la forme $\sqrt{u}$ et donc que la dérivée est de la forme $(\sqrt{u})^\prime=\dfrac{u^\prime}{2\sqrt{u}}$.\\On a $u(x)=-2x-3$ et $u^\prime(x)=-2$.\\$f^\prime(x)=\dfrac{-2}{2\sqrt{-2x-3}}$.\\L'expression de la dérivée de la fonction $f$ définie par $f(x)=\sqrt{-2x-3}$ est : $f'(x)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{-1}{\sqrt{-2x-3}}}}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=ad915&id=can1F23&n=1&d=10&alea=FiKK&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice} 
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
On donne la représentation graphique d'une fonction $f$. \\
    Dresser le tableau de signes de sa fonction dérivée $f^\prime$.
  \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=ad915&id=can1F23&n=1&d=10&alea=FiKK&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}\\[0.5em]  
    
    \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-5,-5) rectangle (6,3);
    	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-5,0)--(6,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-5)--(0,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,0)--(6,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,1)--(6,1);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,2)--(6,2);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,3)--(6,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,0)--(6,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-1)--(6,-1);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-2)--(6,-2);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-3)--(6,-3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-4)--(6,-4);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-5)--(6,-5);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-5)--(0,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (1,-5)--(1,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (2,-5)--(2,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (3,-5)--(3,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (4,-5)--(4,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (5,-5)--(5,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (6,-5)--(6,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-5)--(0,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-1,-5)--(-1,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-2,-5)--(-2,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-3,-5)--(-3,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-4,-5)--(-4,3);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-5,-5)--(-5,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.2)--(3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.2)--(4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (5,-0.2)--(5,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.2)--(-3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-2)--(0.2,-2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-3)--(0.2,-3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-4)--(0.2,-4);
	\draw (1,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$1$}};
	\draw (2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (3,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$3$}};
	\draw (4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$4$}};
	\draw (5,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$5$}};
	\draw (-1,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-2,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-3,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-3$}};
	\draw (-4,-0.4) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-4$}};
	\draw (-0.5,1.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$1$}};
	\draw (-0.5,2.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$2$}};
	\draw (-0.5,-0.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-1$}};
	\draw (-0.5,-1.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.5,-2.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-3$}};
	\draw (-0.5,-3.9) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$-4$}};
	
	\draw[color = {blue},line width = 1.5, opacity = 1](-4,-1) .. controls +(0.33,0.17) and +(-0.33,-0.33)  .. (-3.00,0.00)
 .. controls +(0.33,0.33) and +(-0.33,0.00)  .. (-2.00,2.00)
 .. controls +(0.33,0.00) and +(-0.33,0.33)  .. (-1.00,0.00)
 .. controls +(0.67,-0.67) and +(-0.67,0.67)  .. (1.00,-1.00)
 .. controls +(0.33,-0.33) and +(-0.33,0.33)  .. (2.00,-2.00)
 .. controls +(0.33,-0.33) and +(-0.33,0.00)  .. (3.00,-4.00)
 .. controls +(0.33,0.00) and +(-0.33,-0.33)  .. (4.00,0.00)
 .. controls +(0.33,0.33) and +(-0.33,-0.17)  .. (5.00,1.00)
;
\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-4.125,-0.875)--(-3.875,-1.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-4.125,-1.125)--(-3.875,-0.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-3.125,0.125)--(-2.875,-0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-3.125,-0.125)--(-2.875,0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-2.125,2.125)--(-1.875,1.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-2.125,1.875)--(-1.875,2.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-1.125,0.125)--(-0.875,-0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (-1.125,-0.125)--(-0.875,0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (0.875,-0.875)--(1.125,-1.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (0.875,-1.125)--(1.125,-0.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (1.875,-1.875)--(2.125,-2.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (1.875,-2.125)--(2.125,-1.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.875,-3.875)--(3.125,-4.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (2.875,-4.125)--(3.125,-3.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (3.875,0.125)--(4.125,-0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (3.875,-0.125)--(4.125,0.125);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (4.875,1.125)--(5.125,0.875);\draw[color ={{blue}},line width = 1.25,opacity = 0.8] (4.875,0.875)--(5.125,1.125);
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};

\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'ensemble de définition de $f$ est $[-4\,;\,5]$.\\
    Lorsque la fonction $f$ est croissante, $f^\prime$ est positive et lorsque $f$ est décroissante, $f^\prime$ est négative.\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=3.5]{ $x$ / 2, $f^\prime(x)$ / 2}{ $-4$, $-2$, $3$, $5$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{Solution}

 \begin{exercice}
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
$h$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $$h(x)=x^3-3x^2-9x+4$$
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
        }
      \end{minipage}\\
       Étudier le sens de variation de la fonction $h$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
$f$ est une fonction dérivable sur $\R$ (c'est une fonction polynôme du troisième degré).\\
  On calcule d'abord la fonction dérivée : $f'(x)=3x^2-6x-9$\\
  Il s'agit d'une fonction polynôme du second degré (elle est de la forme $ax^2+bx+c$ avec $a=3$, $b=-6$ et $c=-9$.\\
Pour déterminer son signe, on calcule $\Delta$.\\
 



$\Delta=b^2-4ac=(-6)^2-4\times 3\times (-9)=144$.\\

Le polynôme a donc deux racines :\\



$x_1=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}=\dfrac{-(-6)+\sqrt{144}}{2\times 3}=\dfrac{6+12}{6}=3$\\
$x_2=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}=\dfrac{-(-6)-\sqrt{144}}{2\times 3}=\dfrac{6-12}{6}=-1$\\
 

Le polynôme est du signe de $a$ partout sauf entre ses racines.\\
Ainsi :


\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,\footnotesize $ f'(x)  $/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$-1$,$3$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  \tkzTabVar{-/,+/$9$,-/$-23$,+/}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
    

\end{Solution}

 \section[Géométrie repérée : équations cartésiennes de droites]{Géométrie repérée}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0ec77&id=2G30-4&n=2&d=10&s=1&alea=EBmC&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=0ec77&id=2G30-4&n=2&d=10&s=1&alea=EBmC&cd=1&cols=2&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
Déterminer une équation cartésienne de la droite $(d)$.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La droite $(d)$ passe par le point $A$ de coordonnées : $A(-4;-5)$ et ayant le vecteur $\vec u \begin{pmatrix}-4\\-2\end{pmatrix}$ comme vecteur directeur.\\<i>On demande une rédaction utilisant un résultat de cours.</i>\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La droite $(d)$ passe par le point $A$ de coordonnées : $A(5;-4)$ et ayant le vecteur $\vec u \begin{pmatrix}-4\\-3\end{pmatrix}$ comme vecteur directeur.\\<i>On demande une rédaction utilisant un résultat de cours.</i>\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait, d'après le cours, que si une droite $(d)$ admet un vecteur directeur de coordonnées : $\vec {u} \begin{pmatrix}-b\\a\end{pmatrix}$, \\alors une équation cartésienne de la droite $(d)$ est de la forme $ax+by+c=0$. \\Avec les données de l'énoncé, $\vec u \begin{pmatrix}-4\\-2\end{pmatrix}$, \\on en déduit donc que :$-b = -4$ et $a=-2$. \\L'équation cartésienne est donc de la forme : $ -2 x +4 y + c=0$. \\On cherche maintenant la valeur correspondante de $c$. \\On utilise pour cela que $A(-4;-5) \in(d)$.  \\$\iff -2 \times (-4) +4 \times (-5)+ c=0$  \\$\iff  8 -20 + c=0$  \\$\iff  c= 12$  \\Une équation cartésienne de la droite $(d)$ est donc de la forme : $-2x+4y+12=0$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait, d'après le cours, que si une droite $(d)$ admet un vecteur directeur de coordonnées : $\vec {u} \begin{pmatrix}-b\\a\end{pmatrix}$, \\alors une équation cartésienne de la droite $(d)$ est de la forme $ax+by+c=0$. \\Avec les données de l'énoncé, $\vec u \begin{pmatrix}-4\\-3\end{pmatrix}$, \\on en déduit donc que :$-b = -4$ et $a=-3$. \\L'équation cartésienne est donc de la forme : $ -3 x +4 y + c=0$. \\On cherche maintenant la valeur correspondante de $c$. \\On utilise pour cela que $A(5;-4) \in(d)$.  \\$\iff -3 \times 5 +4 \times (-4)+ c=0$  \\$\iff  -15 -16 + c=0$  \\$\iff  c= 31$  \\Une équation cartésienne de la droite $(d)$ est donc de la forme : $-3x+4y+31=0$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1bb30&id=2G30-3&n=2&d=10&s=2&alea=mdGl&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{wrapfigure}{r}{2cm}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1bb30&id=2G30-3&n=2&d=10&s=2&alea=mdGl&cd=1&cols=2&v=eleve&es=0211}
}
Correction
\end{wrapfigure}\ 
Déterminer une équation cartésienne de la droite $(AB)$.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}avec les points $A$ et $B$ de coordonnées : $A(-1;-3)$ et $B(-5;-5)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}avec les points $A$ et $B$ de coordonnées : $A(2;-4)$ et $B(-4;-4)$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait qu'une équation cartésienne de la droite $(AB)$ est de la forme : $(AB) : ax+by+c=0$, avec $(a;b)\neq (0;0)$.\\On sait aussi que dans ces conditions, un vecteur directeur de cette droite a pour coordonnées : $\vec {u} \begin{pmatrix}-b\\a\end{pmatrix}$ \\Il suffit donc de trouver un vecteur directeur à cette droite pour déterminer une valeur possible pour les coefficients $a$ et $b$. \\Or le vecteur $\overrightarrow{AB}$ est un vecteur directeur directeur de la droite, dont on peut calculer les coordonnées : \\$\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix}x_B-x_A\\y_B-y_A\end{pmatrix}$ $\iff\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix} -5-(-1)\\-5-(-3)\end{pmatrix}$ $\iff\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix} -4\\-2\end{pmatrix}$ \\On en déduit donc que :$-b = -4$ et $a=-2$ \\L'équation cartésienne est donc de la forme : $ -2 x +4 y + c=0$ \\On cherche maintenant la valeur correspondante de $c$. \\On utilise pour cela que $A(-1;-3) \in(AB)$  \\$\iff -2 \times (-1) +4 \times (-3)+ c=0$  \\$\iff  2 -12 + c=0$  \\$\iff  c= 10$  \\Une équation cartésienne est donc de la forme : $ (AB): -2x+4y +10=0$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait qu'une équation cartésienne de la droite $(AB)$ est de la forme : $(AB) : ax+by+c=0$, avec $(a;b)\neq (0;0)$.\\On sait aussi que dans ces conditions, un vecteur directeur de cette droite a pour coordonnées : $\vec {u} \begin{pmatrix}-b\\a\end{pmatrix}$ \\Il suffit donc de trouver un vecteur directeur à cette droite pour déterminer une valeur possible pour les coefficients $a$ et $b$. \\Or le vecteur $\overrightarrow{AB}$ est un vecteur directeur directeur de la droite, dont on peut calculer les coordonnées : \\$\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix}x_B-x_A\\y_B-y_A\end{pmatrix}$ $\iff\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix} -4-2\\-4-(-4)\end{pmatrix}$ $\iff\overrightarrow{AB}  \begin{pmatrix} -6\\0\end{pmatrix}$ \\On en déduit donc que :$-b = -6$ et $a=0$ \\L'équation cartésienne est donc de la forme : $ 0 x +6 y + c=0$ \\On cherche maintenant la valeur correspondante de $c$. \\On utilise pour cela que $A(2;-4) \in(AB)$  \\$\iff 0 \times 2 +6 \times (-4)+ c=0$  \\$\iff  0 -24 + c=0$  \\$\iff  c= 24$  \\Une équation cartésienne est donc de la forme : $ (AB): 6y +24=0$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}


 
\end{multicols}
  

\end{Maquette}
